\chapter{API Kilobots}
\noindent
\drop{E}{l} presente anexo pretende ilustrar al lector acerca de la interfaz de programación de aplicaciones que utiliza Kilobots para su desarrollo escrita en lenguaje C. Para ello, se describirán los elementos de los que dispone la API y se realizarán algunos ejemplos que representen las principales funcionalidades de estos agentes robóticos.
En base a esta estructura, este anexo se dividirá en los siguientes apartados:
\begin{itemize}
\item \textbf{Ficheros de Cabecera.}
\item \textbf{Estructuras de datos.}
\item \textbf{Variables.}
\item \textbf{Funciones.}
\item \textbf{Macros.}
\item \textbf{Ejemplos.}
\end{itemize}

\section{Ficheros de Cabecera}
Son dos los ficheros de cabecera que incluyen la definición de las estructuras de datos, variables, funciones y macros, que se verán en las siguientes secciones:
\begin{itemize}
\item \textbf{Debug.h:} Este archivo define la infraestructura necesaria para realizar la depuración en los Kilobots mediante una conexión serie, definiendo para ello la macro debug\_init. 
\item \textbf{Kilolib.h:} El segundo archivo de cabecera, actúa como contenedor de las estructuras de datos, variables y funciones, que se verán en las próximas secciones, definiendo cada una de ellas. 
\end{itemize}
\section{Estructuras de datos}
En cuanto a las estructuras de datos que manejan los Kilobots para la comunicación, únicamente existen las dos que se describen a continuación:
\begin{itemize}
\item \textbf{Distance\_measurement\_t:} Cada vez que un robot recibe un mensaje, se extraen dos medidas de diez bits que representan la potencia de la señal del mensaje recibido. Esta estructura de datos almacena dichas medidas para poder estimar la distancia al emisor. Dichas medidas, vienen dadas por las variables low\_gain y high\_gain respectivamente. 
\item \textbf{Message\_t:} Se trata de una estructura con una longitud de doce bytes, que representa cada uno de los mensajes intercambiados por los Kilobots. Esta estructura, se compone a su vez de tres partes:
\begin{itemize}
\item \textbf{Datos:} Se trata de un vector de nueve posiciones de ocho bits cada una, que almacena el contenido del mensaje. 
\item \textbf{Type:} Define el tipo del mensaje que va a ser enviado.
\item \textbf{Crc:} Código de redundancia cíclica que permite detectar errores en el emnsaje.  
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Variables}
En esta sección se detallarán las diferentes variables de las que dispone la API de Kilobots.
\begin{itemize}
\item \textbf{kilo\_message\_rx:} Se trata de un callback que es lanzado cada vez que un mensaje se ha decodificado con éxito. Este callback recibe dos parámteros, un puntero al mensaje a decodificar y un puntero a las medidas de distancia del emisor del mensaje. 
\item \textbf{kilo\_message\_tx:} Callback lanzado cada vez que un mensaje es manejado para su transmisión. Esta llamada se lanza aproximadamente dos veces por segundo y devuelve un puntero al mensaje que debería ser enviado. Si el puntero es nulo, no se enviará ningún mensaje. 
\item \textbf{kilo\_message\_tx\_success:} Es un callback que se ejectua cada vez que un mensaje ha sido enviado con éxito. 
\item \textbf{kilo\_straight\_left:} Esta variable almacena un número entero positivo de ocho bits que se utiliza para calibrar el motor izquierdo de los Kilobots para realizar un movimiento a la izquierda. 
\item \textbf{kilo\_straight\_right:} Análogamente a kilo\_straight\_left, esta variable almacena un entero positivo de ocho bits utilizado para calibrar el motor derecho de los Kilobots para realizar un movimiento a la derecha. 
\item \textbf{kilo\_ticks:} Variable que almacena un entero positivo sin signo de treinta y dos bits que indica el tiempo de reloj desde el cual el Kilobot está ejecutando un programa. Esta variable se inicializa por tanto a cero cuando un Kilobot comienza a ejecutar un programa y se resetea una vez que el Kilobot es apagado y vuelto a encender. Esta variable se incrementa aproximadamente unas treinta y dos veces por segundo. 
\item \textbf{kilo\_turn\_left:} Definida como un entero positivo de ocho bits que calibra los motores del robot para realizar un giro a la izquierda. 
\item \textbf{kilo\_turn\_right:} Similar a kilo\_turn\_left solo que calibra los motores del robot para realizar un giro a la derecha. 
\item \textbf{kilo\_uid:} Se trata del identificador único de un kilobot, representado como un intero positivo de dieciséis bits. Este número puede ser designado a un robot durante la calibración, tal y como se mostró en la figura \ref{fig:calibracion}. 
\end{itemize}
\section{Funciones}
A continuación, se proporciona una lista con las funciones que provee la API de Kilobots y que vienen definidas en el archivo de cabecera kilolib.h.
\begin{itemize}
\item \textbf{void delay (uint16\_t ms):} Esta función realiza una pausa en el programa durante la cantidad de tiempo especificada en ms. La función recibe como parámetro un número positivo de dieciséis bits que representa el número de milisegundos durante los cuáles se pausará el programa. 
\item \textbf{uint8\_t estimate\_distance(const distance\_measutement\_t *d):} Esta función estima la distancia en milímetros basada en las medidas de potencia de la señal. La función recibe como argumento las medidas de potencia de la señal recibida durante la recepción del mensaje y devuelve un entero positivo que representa la distancia estimada en milímetros hacia el robot que emitió el mensaje. 
\item \textbf{int16\_t get\_ambientlight(): }Esta función lee la cantidad de luz que hay en el ambiente, devolviendo un valor de diez bits que representa la cantidad de luz ambiente detectada por el fotodiodo disponible en el kilobot. Esta función devolverá -1 cuando la conversión analógico-digital no esté disponible o no se pueda medir la intensidad. 
\item  \textbf{int16\_ get\_temperature():} Esta función lee la temperatura del kilobot y la devuelve como un entero positivo de diez bits que representa la temperatura de la placa del Kilobot. Este sensor solo es capaz de detectar grandes cambios en la temperatura, del orden de una variación de como mínimo dos grados Celsius). Del mismo modo que la función anterior, devolverá un valor negativo cuando la conversión analógico-digital no esté disponible o no se pueda realizar la medición. 
\item \textbf{int16\_t get\_voltage():} Lee la cantidad de batería de la que dispone un Kilobot en un tiempo $t$, devolviendo un número de diez bits que representa la cantidad de batería de la que dispone el dispositivo. Esta medida puede ser usada para determinar si el dispositivo debe de ser recargado o si se ha cargado al completo. La función devolverá el valor negativo -1 cuando se produzca el mismo caso que en las dos funciones anteriores cuando éstas devolvían -1. 
\item \textbf{void kilo\_start(void(*)(void) setup, void(*)(void)loop):} Esta función se encarga de ejecutar el programa cargado en los Kilobots. La función recibe dos parámetros. El primero de ellos es una función que será llamada una vez que se realicen todas las inicializaciones requeridas por el programa de usuario, mientras que el esegundo parámetro es una función que será llamada repetidamente para realizar cualquier operación computacional requerida por el programador, como una pausa, un reset...
\item \textbf{uint\_16t message\_crc(const message\_t* msg):} Esta función calcula el código de redundancia cíclica para un mensaje dado, recibiendo como parámetros un puntero a una estructura mensaje que utilizará la carga útil o payload del mensaje así como su tipo para calcular el valor de CRC.
\item \textbf{uint8\_t rand\_hard():} Se trata de un generador de números aleatorios hardware, que utiliza el convertidor analógico-digital para generar un número aleatorio de ocho bits, utilizando el algoritmo fair-coin de Von Neumman.
\item \textbf{void rand\_seed(uint8\_t seed):} Es un generador de una semilla que se utilizará para generar el aleatorio que devuelve la función rand\_soft():
\item \textbf{uint8\_t rand\_soft():} Genera un número pseudo-aleatorio de 8 bits a través de la semilla por defecto o la definida por el usuario. Dicho número será devuelto por la función.
\item \textbf{void set\_color(uint8\_t color):} Cambia la salida del led RGB del que disponen los Kilobots. La función recibe un número sin signo de ocho bits que son utilizados para determinar la salida del led de color montado en el Kilobot. 
\item \textbf{set\_motors(uint8\_t left, uint8\_t right):} Cambia la potencia de cada uno de los motores, introduciendo valores entre 0 que corresponde a la mínima potencia, es decir, al apagado del motor y 255 que corresponde con la mayor potencia. Estos valores pueden ser sustituidos por los de las variables kilo\_turn\_left kilo\_turn\_right kilo\_straight\_left kilo\_straight\_right con el objetivo de lograr el movimiento deseado. 
\item \textbf{void spinup\_motors():} Esta función activa los motores a toda velocidad durante quince milisegundos. Esta función será aplicada cada vez que se vaya a realizar un movimiento con los Kilobots, ya que al estar los motores apagados y pasar a encendidos, pueden no ser capaces de superar la fricción estática y quedarse parados. Para prevenir esto, se utiliza la función spinup\_motors antes de cambiar los valores que definen la potencia de los motores para realizar un movimiento determinado. 
\end{itemize}
\section{Macros}
En cuanto a las macros definidas, detaca debug\_init() que inicializa la comunicación serie del hardware del kilobot para realizar la depuración. Esta función debe ser llamada antes de la función  kilo\_start(), pero después de la función kilo\_init(). Un ejemplo de código fuente que ejecuta esta macro para realizar la depuración, es el que se muestra en \ref{code:depuracion} y que está tomado de \cite{Kilobotics}.
\begin{lstlisting}[language=C, caption = Macro de depuración, label = code:depuracion]
#include <kilolib.h>
#define DEBUG
#include <debug.h>
void setup() { }
// print voltage every second
void loop() {
    printf("%d\n", get_voltage());
}
int main() {
    kilo_init();
    debug_init();
    kilo_start(setup, loop);
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\section{Ejemplos}
Esta última sección, concluye el anexo sobre la API de Kilobots, mostrando una serie de ejemplos prácticos que hace uso de las estructuras de datos, variables y funciones, que se han descrito anteriormente. \\
Como conclusión de lo expuesto hasta el momento, se puede afirmar que la interfaz de programación de aplicaciones de Kilobots es muy simple, al estar formada por un conjunto reducido de funciones, estructuras de datos, variables...Esto es positivo, ya que toda la funcionalidad es provista por un conjunto reducido de funciones, lo cual hace que el programador no pierda tiempo reconociendo y documentándose sobre el uso de gran cantidad de funciones. Sin embargo, este hecho tiene una componente negativa, que es el hecho de que cualquier funcionalidad algo más compleja de un nivel de abstracción superior, ha de ser diseñada por el programador, lo cual aumenta la complejidad de la programación con esta arquitectura. \\
Los programas construidos para Kilobots, se componen de tres funciones principales:
\begin{itemize}
\item \textbf{Setup: }Función que se ejecuta una única vez al arrancar el programa. En ella irán las declaraciones de variables o inicializaciones que se utilizarán a lo largo del programa.
\item \textbf{Loop: }Función principal cuyo código se ejecutará repetidamente hasta que la ejecución sea finalizada por el programador que envía una orden desde el controlador a los Kilobots, mediante la interfaz de Kilogui.
\item \textbf{Main: }Función en la que se llama a la función kilo\_init que inicializa el hardware de los robots con el objetivo de prepararlos para registrar un programa. Este registro se hace llamando a la función kilo\_start.
\end{itemize}
A continuación, se muestran tres ejemplos que sintetizan lo expuesto en este anexo:
\begin{itemize}
\item \textbf{Parpadeo.}
\item \textbf{Movimiento.}
\item \textbf{Comunicación.}
\end{itemize}
\subsection{Parpadeo}
Este pequeño ejemplo define un programa cuya funcionalidad será la conmutación del led de los Kilobots cada segundo a un color distinto, en nuestro  caso, rojo, verde y azul, sucesivamente. El código fuente es el que se muestra en \ref{code:parpadeo}. 
\begin{lstlisting}[language = C, label = code:parpadeo, caption = Ejemplo de parpadeo del led de los Kilobots]
#include "kilolib.h"

void setup() {
    /*Codigo de Inicializacion, que unicamente se ejecutara una vez*/
    uint8_t estado = 3;
}

void loop() {
    /*Codigo que se ejecuta repetidamente*/
    if(estado % 3 == 0)
        set_color(RGB(1,0,0));
    else if(estado %3 == 1)
        set_color(RGB(0,1,0));  
    else
        set_color(RGB(0,0,1));
    delay(1000);
    estado = estado +1
}

int main() {
    /*Inicializacion del Hardware*/
    kilo_init();
    /*Registro del programa*/
    kilo_start(setup, loop);

    return 0;
}
\end{lstlisting}
Este código inicializa con el valor tres una variable estado en la función setup, por lo que esta operación se realiza una única vez. A continuación, se comienza a ejecutar la función loop repetidamente, donde en función del resto de la división entera entre el estado y tres, se conmutará a un color - rojo, verde o azul - y se incrementará dicha variable para cambiar de estado en la siguiente comprobación, habiendo un retardo marcado por la función delay de un segundo, que será quien de la sensación de parpadeo. De esta forma, el led parpadeará con los colores rojo, verde y azul, por ese orden.

\subsection{Movimiento}
En este pequeño ejercicio, se pretende mostrar la utilidad de los números aleatorios y el movimiento de los robots. Para ello, el programa generará un número aleatorio y en función del intervalo en que se encuentre dicho número, se realizará un giro a la derecha, a la izquierda, o se llevará a cabo un movimiento hacia delante. El número aleatorio es generado mediante la función rand\_soft, utilizando como semilla el resultado de la función rand\_hard. El código que realiza esta funcionalidad se muestra en el listado \ref{code:movimiento}.
\begin{lstlisting}[language = C, label = code:movimiento, caption = Código que implementa el movimiento aleatorio en los Kilobots]
#include "kilolib.h"

uint8_t aleatorio, semilla;

void setup() {
    /*Codigo de Inicializacion, que unicamente se ejecutara una vez*/
    semilla = rand_hard();
    rand_seed(semilla);
}

void loop() {
    /*Codigo que se ejecuta repetidamente*/
    aleatorio = rand_soft();
    if(aleatorio <= 80){
        set_color(RGB(1,0,0));
        spinup_motors();
        set_motors(kilo_straight_left, kilo_straight_right);
    }
    else if(aleatorio <= 160){
        set_color(RGB(0,1,0));
        spinup_motors();
        set_motors(kilo_straight_left, 0); 
    }
    else{
        set_color(RGB(0,0,1));
        spinup_motors();
        set_motors(0, kilo_straight_right);
    }
int main() {
    /*Inicializacion del Hardware*/
    kilo_init();
    /*Registro del programa*/
    kilo_start(setup, loop);

    return 0;
}
\end{lstlisting}
Este fragmento de código genera en la función setup un aleatorio que será la semilla con la que en la función loop se generará el número que determinará el movimiento que realizará el Kilobot. Nótese que antes de realizar el movimiento se llama a la función spinup\_motors para que los robots superen la fricción estática y no se queden parados. 

\subsection{Comunicacion}
En este último ejemplo se realiza una prueba de comunicación entre dos robots, un speaker y un listener. El primero de ellos enviará un mensaje con su identificador continuamente, mientras que el segundo obtendrá el mensaje del medio. El código del speaker y del listener se muestra en los listados \ref{code:speaker} y \ref{code:receiver}.
\begin{lstlisting}[language = C, label = code:speaker, caption = Código del emisor]
#include <kilolib.h>

// Declaracion de variables
uint8_t message_sent = 0;
message_t msg;

void setup() {
    // Inicializacion del mensaje
    msg.type = NORMAL;
    msg.data[0] = kilo_uid;
    msg.crc = message_crc(&msg);
}

void loop() {
    // Parpadeo magenta tras el envio del mensaje
    if (message_sent) {
        message_sent = 0;
        set_color(RGB(1,0,1));
        delay(20);
        set_color(RGB(0,0,0));
    }
}

message_t *message_tx() {
    return &msg;
}

void message_tx_success() {
    message_sent = 1;
}

int main() {
    // Inicializacion del Hardware
    kilo_init();
    kilo_message_tx = message_tx;
    kilo_message_tx_success = message_tx_success;
    // Registro del programa
    kilo_start(setup, loop);

    return 0;
}
\end{lstlisting}
El speaker inicializa dentro de su función setup el mensaje, definiendo su tipo, calculando el código de redundancia cíclica e incluyendo su identificador en la carga útil del mensaje. En la función main, asocia a las variables kilo\_message\_tx el resultado del callback que devuelve la dirección de memoria del mensaje y a la variable kilo\_message\_tx\_success el resultado del callback que devuelve un uno en caso de que el mensaje haya sido correctamente enviado. En la función loop, se comprobará si el mensaje se ha enviado consultando la variable kilo\_message\_tx\_success y en cuyo caso se producirá un parpadeo violeta en el led del Kilobot.
\begin{lstlisting}[language = C, label = code:receiver, caption = Código del receptor]
#include <kilolib.h>

// Declaracion de variables
uint8_t new_message = 0;
uint8_t contenido = 0;


void setup() { }

void loop() {
    // Parpadeo amarillo tras la recepcion de un mensaje
    if (new_message) {
        new_message = 0;
        set_color(RGB(1,1,0));
        delay(100);
        set_color(RGB(0,0,0));
    }
}


void message_rx(message_t *m, distance_measurement_t *d) {
	contenido = m->data[0];
    new_message = 1;
}

int main() {
    // Inicializacion del Hardware
    kilo_init();
    kilo_message_rx = message_rx;
    // Registro del programa
    kilo_start(setup, loop);

    return 0;
}
\end{lstlisting}
Por otra parte, el listener comprobará dentro de su función loop si hay un nuevo mensaje, mediante el callback message\_rx, asignandole el resultado a la variable kilo\_message\_rx y obteniendo el contenido del mensaje recibido. En caso de que un mensaje sea recibido, se producirá un parpadeo de color amarillo.